\documentclass[11pt]{article}
\usepackage{a4}
    \usepackage[francais]{babel}
     \usepackage[latin1]{inputenc}
\textwidth 16cm
\textheight 22cm
\oddsidemargin 0cm
\begin{document}


{\flushleft
{\large\bf
Lettre ouverte à des amis "de gauche"
}

\bigskip
Frédéric Hourdin\\
Juillet 2002}


\bigskip

Chers amis,

\bigskip

face aux évènements politiques récents, j'ai ressenti le besoin de vous
écrire, à vous en particulier, camarades du PS 13ème, dont j'ai partagé
le parcours dans la dynamique créée par Lionel Jospin en 1995, et à vous,
amis ou parents, souvent proches par vos idées de la gauche plurielle, et avec
qui la communication sur les questions politiques est devenue parfois ardue
au cours des dernières années.

Mon parcours politique m'a conduit à me sentir en phase avec les revers subis
par la gauche plurielle aux municipales de 2000 (en dehors de Paris et
des triangulaires lyonnaises) et aux élections générales de 2002.
La gauche aura la tentation bien sûr de se réfugier dans la résistance au
FN et à la droite libérale comme elle l'a déjà fait à plusieurs reprises.
Je crois que ce choc doit être au
contraire l'occasion de reconnaître que la gauche s'est profondément
coupée à la fois des classes populaires et, plus généralement
des réalités, et que cette coupure s'est largement amplifiée ces dernières
années~; l'occasion d'une remise en cause de ce qu'a
représenté la gauche plurielle -- et plus généralement
la classe dominante -- durant cette période.

J'ai essayé de rassembler ci-dessous quelques éléments d'analyse
dont certains concernent, au-delà du PS, 
l'élite intellectuelle de gauche, parisianiste pour caricaturer.
A la fois pour éviter de laisser croire que je profite du traumatisme 
actuel pour remuer le couteau dans la plaie et illustrer plus concrètement
mon propos par rapport à mon expérience récente, en particulier au PS 13ème,
je joins une lettre ouverte à Jean-Marie Le Guen, restée en l'état depuis
un an, et dans laquelle j'expliquais, dans un contexte où la gauche dormait
sur son bilan globalement positif, pourquoi je pensais qu'on
allait dans le mur.

Etant à la fois héritier d'une culture politique particulière, celle des
chrétiens de gauche, et typique de ma génération, aculturé et coupé
de l'histoire intellectuelle de la gauche, mon analyse est évidemment
partielle et na\"{\i}ve. J'assume en revanche la prétention d'une forme
de lucidité quant à divers éléments de ce que j'ai perçu progressivement comme
un aveuglement collectif, aveuglement qui ne m'a pas toujours épargné et
dont je crois qu'on ne sort que par une rupture profonde. 

Au centre du diagnostic, il y a pour moi cette coupure des réalités,
le mépris envers ceux qui les vivent, et surtout l'absence
de discours permettant de donner un sens (du sens et une direction)
aux mesures techniques.
La reconstruction d'un discours à gauche est pourtant plus que jamais
essentielle pour que survive une alternative face à la montée des
modèles répressifs et guerriers.

\subsection*{Mépris}

C'est devenu un diagnostic en vogue depuis les
dernières élections présidentielles~: un fossé s'est creusé
entre les citoyens ou le peuple d'une part et la classe politique de l'autre.
Plutôt que de se focaliser sur la classe politique, il me semble d'ailleurs
plus juste de parler de la classe dominante (nous) dans son ensemble
avec, au premier plan, "les nouveaux chiens de garde" (de Serge Halimi)
comme "Le Monde", "Le nouvel obs.", "Libé" ou "Télérama"
auxquels s'abreuvent les analyses des grands média audio-visuels,
et qui servent de miroirs déformants à la classe dirigeante.

Le fait que les élites dirigent et qu'elles aient du mal à s'appuyer
sur la réalité des classes populaires ou souffrantes n'est sans doute
pas nouveau, même si la disparition du parti communiste constitue évidemment
dans ce domaine un changement conjoncturel de taille.
Il me semble cependant que dans la consommation de ce divorce,
ces dernières années,
le mépris joue un rôle clef. Et ceci n'est peut-être pas aussi sensible
pour quelqu'un qui ne s'est pas trouvé en situation de rupture par
rapport à cette classe dominante.

Si pour des gens de gauche, l'image de ce mépris est plutôt
associée à Alain Juppé, le gouvernement de Lionel Jospin n'a pas été
en reste.

Le discours de Claude Allègre sur la France moderne et les enseignants
qui refusent
de s'adapter, les enseignants bloqués qui refusent de laisser leur place
aux parents dans l'école, les syndicats ringards et sclérosés,
ce discours continue encore aujourd'hui à faire des ravages.
Les "profs", déjà chargés par l'idéologie dominante de corriger les
carences d'une société incapable de garantir la réduction des inégalités
et un projet pour la collectivité, ces "profs" doivent en plus subir
aujourd'hui les agressions directes des parents d'élèves.
Et je sais que ce discours de dénigrement des "profs" est passé y compris
chez nombre de militants ou de sympathisants PS.
Les mêmes semblent en revanche avoir entériné la ghettoïsation de l'école.
A l'occasion d'une recherche d'appartement dans le XIIIe arrondissement,
j'ai par exemple rencontré par hasard plusieurs militants ou responsables
locaux du PS.
Tous ont commencé, sans précaution oratoire (parfois un clin d'{\oe}il entendu),
par me conseiller sur les zones qu'il fallait éviter pour les établissements
scolaires.

Je suis moins familier avec les problèmes de la santé, mais était-il
besoin d'attendre les analyses d'après le premier tour pour deviner
que les personnels hospitaliers allaient se réfugier massivement 
dans le vote contestataire~?
Là encore la souffrance réelle de ces personnels s'est heurtée au mépris
d'un ministre emblématique du gouvernement Jospin, Bernard Kouchner.

Autre exemple où le mépris conduit à l'aveuglement : la conviction que
les français, ces égo\"{\i}stes, ne pensent qu'à payer moins d'impôt sur
le revenu.
Comment croire en effet que la diminution de  cet impôt,
qui ne touche
que 50$\%$ de la population, puisse être un élément déterminant du vote de
gauche et des classes populaires~? Je crois au contraire que beaucoup de gens
savent mieux que nos classes dirigeantes l'utilité de ces impôts, y compris
dans les classes moyennes les plus ponctionnées.
D'ailleurs, comme pour l'insécurité, si la réduction de l'impôt sur le
revenu était une
priorité, les français choisiraient l'original, très clairement
identifié dans la candidature d'Alain Madelin. Son score récurrent
aux élections générales n'est il pas une réponse~?

Ce mépris, c'est celui qui transpire dans les éditos de journaux comme
"Le Monde"
ou dans les billets de Pierre Georges,
c'est  encore la fermeture des centres hospitaliers
en province, le spectre du poujadisme dés que les routiers se mettent
en grêve, le discours sur les 35 heures dans les PME, ...

\subsection*{Coupés des réalités}

Cette coupure, c'est
le PS qui en vient, après 5 ans de pouvoir, à penser qu'il va être réélu
simplement sur son bilan, en affichant fièrement que le gouvernement
à bien travaillé et que la France va mieux.
C'est la négation de la souffrance~; souffrance des classes les plus délaissées,
souffrance dans le monde hospitalier, souffrance dans le travail, dans les
grosses entreprises qui licencient et dans les petites asphyxiées.
Cette non-campagne, c'est la négation des SdF devant
les portes des magasins et des queues devant les centres d'hébèrgements.
Et je suis conscient en disant celà que je ne parle que de la partie
émergée de l'iceberg, celle qu'on voit même dans Paris intra-muros.

En termes de déconnection des réalités, il y a pour moi une rupture~:
l'utilisation des bombes comme arme humanitaire au Kosovo.

Comment ne pas réaliser en effet que bombarder à 5000~m, après avoir enlevé les
observateurs au sol comme première mesure, ne peut que renforcer le
problème, exacerber les haines, provoquer les exactions~?
Comme si le GIGN, pour résoudre un détournement d'avion, éxecutait
un preneur d'otage à distance avec un fusil à lunette, alors que ses
complices détiennent encore les otages.
Pas "non aux bombes" parce que "non à la guerre", mais parce qu'une guerre
civile se règle dans la rue, parce que les avions en hauteur n'ont pu que
favoriser l'éxode et les massacres. Ce point est confirmé par l'acte même
d'accusation du TPIY qui ne cite pas une seule exaction avant la première
bombe de l'OTAN à l'exception près -- et très contestable -- de Racak\footnote{
D'ailleurs, le procès de Milosevic, présenté à l'origine comme exemplaire,
tourne au fiasco ce qui suggère deux
choses~: 1. que le dossier est trop faible pour que même une juridiction aux
ordres puisse l'exploiter. 2. que les juges du TPIY qui ont lancé ce procès à
grand renfort de publicité l'ont fait au moins autant par aveuglement que
par manipulation (les deux co-éxistant certainement).}

Jeter ce type de regard sur l'actualité n'est pas un don
(à part pour ceux qui vivent réellement
la souffrance). Ceux qui y parviennent aujourd'hui doivent souvent s'appuyer
sur un travail -- qui peut devenir épuisant à la longue -- visant à 
systématiquement découdre les pseudo-discours qui conduisent à l'aveuglement.
Ces pseudos-discours qui nous font glisser de l'humanitaire aux bombes,
qui, au nom de l'efficacité économique, nous font accepter les SdF,
l'accroîssement spectaculaire des différentiels
de revenus, la destruction de l'hôpital ou des services publics.

Comment comprendre par exemple l'absence de réaction face au million
de morts irakiens consécutif à l'embargo, et donc entériné par la France 
membre permanent du conseil de sécurité de  l'ONU\footnote{Ce n'est pas
une affabulation de gauchiste. Quand un journaliste demande à Madeleine 
Albright si 400 000 enfants morts des suites de l'embargo ne la gênent pas,
elle répond que c'est un mal nécessaire. Deux responsables du programme
pétrole contre nourriture de l'ONU ont démissionné au cours des 
dernières années pour protester contre cette politique génocidaire~;
D'accord, on n'en a pas fait la Une des journaux~!}.
Un million de morts cautionné par notre {\em démocratie}
en lutte universelle {\em contre} la {\em barbarie}.
Accepter la réalité de ce génocide et reconnaître notre part
de responsabilité ne peut que correspondre à une rupture profonde.
Et je ne veux pas faire la leçon. Il m'a fallu personnellement passer
par le Kosovo pour {\em voir} ce génocide (peut-être même les SdFs).

S'être coupés à ce point des réalités ne peut pas
se résumer au simple mépris de quelques dirigeants.
Deux éléments me semble en revanche susceptibles d'apporter un certain
éclairage sur ce point.

Le premier est relatif à l'idéologie.
La gauche a un long passé d'adhésion à des modèles, à des utopies ou à des
idéologies. Après l'effondrement du modèle communiste, certains ont pu
croire ou voulu faire croire qu'on était sorti du sciècle des idéologies.
Je ne pense pas que ce soit vrai.
Je pense au contraire que la politique actuelle s'appuie sur une idéologie
très forte, et d'autant plus dangereuse qu'elle n'est pas identifiée comme
telle. Pour en dessiner grossièrement les contours,
cette idéologie est à la fois libérale, libertaire et 
humanitaire. Elle est mondialiste, communautariste et écologiste.
Elle place l'intégrité de l'individu biologique
au-dessus de la dignité ou des réalités collectives.
Elle nie l'histoire (du passé
faisons table rase~?) remplacée par des traumas collectifs élevés
au rang de mythes (Hitler, les camps, la torture). Elle prône l'action
("On ne pouvait pas laisser faire ça", "Oui, mais, concrètement, tu fais
quoi pour que ça change", ...).
La question n'est pas tellement de savoir si cette idéologie est meilleure
ou pire qu'une autre mais de l'identifier comme telle et de reconnaître
qu'elle peut conduire à la même négation des réalités que d'autres idéologies,
mieux identifiées, dans le passé.

Il est d'ailleurs sans doute un peu rapide de penser que le passage des combats
de 68 ou du trotskisme au libéralisme dur pour les uns
ou au socialisme libéral de la gauche de gouvernement pour d'autres ne soient
qu'un reniement.
N'y retrouve-t-on pas aussi des éléments de continuité comme
l'importance donnée à l'individu rendant difficile la construction collective
(il est interdit d'interdire) pour les uns~;
la culture de l'action et le mépris des classes populaires chez les
trotskistes~; pour tous l'importance de l'idéologie~?

La seconde piste pour expliquer cette coupure, je l'ai entre aperçue dans 
"La société du spectacle" de Guy Debord, le père des situationistes.
Pour résumer très sommairement ce que j'ai cru percevoir, l'idée est
la suivante.
Les modèles économiques des XIXe et XXe sciècles, et notamment les
modèles capitaliste et marxiste, visaient en grande partie à
accroître les biens matériels pour résorber la misère.
Ce combat a été gagné au
cours des trente glorieuses. Il a d'ailleurs été gagné
en même temps dans le monde capitaliste et dans le monde
communiste\footnote{cf. le livre d'Eric Hobsbawm : "L'âge des extrêmes --
Histoire du court XXème sciècle"},
même si tous n'en bénéficient pas encore aujourd'hui.
Or pour que les seuls modèles dont nous disposions puissent continuer
à fonctionner, il faut créer des biens. Et comme la société est saturée
en biens matériels de base, il faut en inventer d'autres en créant des
besoins virtuels ou en créant des biens eux mêmes virtuels,
virtuel qui occupe de ce fait une place centrale dans le modèle de société.
 On aboutit ainsi à la société du spectacle dans
laquelle le réel est peu à peu remplacé par le virtuel.
 Découvrir une trentaine
d'années plus tard ce livre de 1967, après l'explosion des technologies
dites de l'information, les frappes chirurgicales télévisées ou 
l'effondrement du world trade center, laisse une impression forte.

Cette même idée d'un modèle arrivé au bout de lui-même pourrait d'ailleurs
fournir une clef
à l'explication de l'accroîssement continu des couches bureaucratiques
et technocratiques dans le monde du travail.
Dans le domaine aéronautique ou le spatial que je côtoie un peu,
les projets sont décomposés en des étapes de
rédaction de cahiers des charges, puis de contrôle des cahiers des charges,
puis de mise en {\oe}uvre, puis de test, etc... Chaque étape est généralement
sous-traitée, avec la nécessaire création de sur-couches bureaucratiques
pour la coordination.
Le résultat de cette inflation bureaucratique est qu'une réédition
des missions Appolo semble presque hors
de porté~; que la mise sur pied d'un nouveau supersonique semble ne pouvoir
se concevoir que dans le cadre d'un vaste consortium, avec un coût sans
commune mesure avec la mise au point du Concorde.
Mais cette sur-couche, la plupart du temps inefficace quand elle n'est
pas contre-productive (et en tant que chercheur au CNRS, j'en ai une expérience
quotidienne), permet d'accroître la quantité totale de travail effectué
pour un même résultat, et donc de générer de la croissance et créer de
l'emploi sans avoir
à inonder la société de biens matériels supplémentaires (comme
les sur-couches de comerciaux, marketing, merchandising, audit, dans les
entreprises privées).
Faut-il alors
accorder un certain crédit technique aux dirigeants politiques, et
y voir un signe de succès de leur politique fondée sur la maximisation
de la croissance~?

\subsection*{La technique dans une absence de discours}

Si l'idéologie -- ensemble des idées, des croyances et des doctrines
propres à une époque, à une société ou à une classe pour le Petit Robert --
est très forte, le discours est lui pratiquement absent.

Pour essayer d'expliquer ce que j'entends par là, je prendrai un exemple
emblématique et revendiqué comme tel de l'action du gouvernement de
Lionel Jospin~: la Couverture Médicale Universelle.

En France, un des pays les plus riches de la planète, il est inadmissible
que des gens ne soient pas soignés. Il faut donc mettre en place une mesure
d'urgence pour que, dés aujourd'hui, chacun puisse bénéficier de la santé
(la CMU) et se donner le temps de refondre le système. Voilà le discours
"de gauche" dans lequel j'aurais pu me reconnaître.
Au lieu de quoi, la mesure technique a été adoptée, sans aucune perspective
sauf celle d'entériner le décrochage de 10$\%$ (!) de la population dans un
système à deux vitesses.
Avec un peu de recul, cette politique de la gauche gouvernementale
qui fait le bonheur des actionnaires et détenteurs de stock-options
à un bout tout en donnant les miettes aux victimes fait très
fort penser aux bonnes {\oe}uvres des dames patronnesses, comme la mondialisation
néo-libérale et sa contre-partie humanitaire. Avec à chaque fois à la clef 
la bonne conscience.

Une autre illustration de cet abandon du discours pour la technique concerne
tout ce qui touche à l'énergie et à l'environnement.
Prenons le cas par exemple de
la nécessaire limitation de la consommation de pétrole, que se soit pour éviter
une catastrophe climatique ou -- c'est beaucoup moins nouveau -- pour anticiper
l'épuisement des réserves d'énergies fossiles.
Cette contrainte pose la question des solutions
alternatives et donc du nucléaire, la question de la recherche sur les autres
solutions, de notre mode de vie, du développement des autres régions
du monde, elle conditionne une bonne partie de la géopolitique, etc... 
Or ce sujet a quasiment disparu du discours politique.
En parallèle les programmes technico-scientifiques fleurissent, 
que ce soit au niveau national ou 
européen. L'objectif avoué de nombre de ces projets est de développer
une expertise qui permette aux "décideurs" et aux "policy makers" de prendre
les bonnes décisions sur ces questions~; des mesures
techniques qui permettent un 
"développement durable", sans que ce terme ne soit jamais ni défini ni discuté.
Ce mélange entre questions évasives et réponses d'experts ne laisse aucune
place au débat de société et correspond à une régression de la démocratie
avec des implicites du type : "ces questions sont de toutes façons trop
compliquées pour être comprises par les citoyens".

Un autre exemple emblématique de l'abandon du discours au profit de la
technique concerne tout ce qui touche à l'économie.
Je serais professeur de Français, je ferais étudier les rubriques
"bourse" de Jean-Pierre Gaillard sur France Info, et le vocabulaire
qu'il déploie pour personnifier chaque jour davantage le marché (ses humeurs,
sa frilosité, ses déprimes) et ramener les acteurs de ces marchés
à l'état de rouages passifs.
Au-delà du plaisir d'entendre sa voix déconfite quand la bourse plonge,
je crois que ça me libère d'entendre tenir un discours à la fois
aussi "dominant" et aussi "visiblement" absurde, voir puérile.
En termes de politique économique, on a souvent l'impression que le débat se
limiterait à des questions techniques avec des objectifs implicites évidents
comme maximiser la croissance tout en respectant des règles budgétaires
plus ou moins imposées.
Mais sur le pourquoi et le sens même de cette croissance,
silence. Pourtant, on est en droit de s'intéroger.
La croissance n'est en effet pas une mesure de l'accroîssement des
richesses, contrairement à ce que laisse entendre le terme. Par exemple,
plus on casse vite les frigos plus on favorise la croissance. En revanche,
c'est une mesure assez directe de la somme des revenus versés
(croissance du produit intérieur brut constitué lui-même essentiellement
de la somme des valeurs ajoutées pour le secteur marchand et des salaires
pour les autres). Evidemment, du coup,
une croissance plus forte est souvent associée à plus d'emploi. Mais est-ce
bien la croissance qui tire l'emploi ou est-elle plutôt une mesure indirecte
de cet emploi~?

Il parait qu'il faut 2,2 points de croissance pour stabiliser l'emploi. Ah bon~?
Et les 2,2 restant, ils passent où~? En accroîssement des inégalités~?


Une idée qui me plait bien~:
on va bientôt, sous la pression des écologistes,
forcer à payer pour la reprise ou la destruction des biens
usagers. Si on combine cette mesure "écolo" avec une maximisation
réussie de la croissance ou de l'emploi, on devrait
rapidement aboutir à diminuer encore la durée de vie des frigos puisque
à la fois la production et la destruction deviennent source de croissance
et d'emploi.

Plus sérieusement, il y a sous-jacent dans la priorité à la croissance
le fait qu'il faut des richesses pour les redistribuer.
L'objectif implicite est bien "de gauche", puisqu'il s'agit d'apporter
des richesses aux plus démunis.
Résultat, PIB et différentiels de revenus croissent conjointement
et inexorablement (le dernier léger recul des inégalités remontant à la
période 1981-1983).
Parmis les raisons de l'accroîssement des inégalités,
il y a la transmission du patrimoine qui permet à des fortunes de se
bâtir au fil des générations, renforcée sans doute récemment par la faiblesse de
l'inflation qui fait qu'il est très facile de tirer un revenu d'un capital
financier. Récemment aussi, cet accroîssement s'est 
amplifié de façon spectaculaire en s'appuyant sur une croyance selon laquelle
c'est la libération des énergies, symbolysée par des patrons et cadres
supérieurs dynamiques
et grassement rémunérés et des employés "flexibles", qui serait garante de la
croissance, perversion complète de l'objectif implicite "de gauche".
Si la priorité c'est la redistribution, redistribuons. Le retour de
personnes  exclues dans la boucle du travail et de la consommation
créera d'ailleurs peut-être de la croissance.

L'idée n'est certainement pas ici de
nier l'importance de la technique ni la
difficulté qu'il y a à s'approprier un discours politique sur des
questions techniquement aussi compliquées~; pas plus d'ailleurs que de nier la
nécessité de techniciens pour mettre en {\oe}uvre la politique.
Mais il est essentiel en même temps de ne pas abandonner ces questions
aux "experts" qui sont de toutes façons incapables de résoudre et encore
plus de poser les questions dans leur dimension politique.
Quel confort de supposer qu'{\em ils} font de leur mieux dans
un contexte difficile pour améliorer le niveau de vie des plus démunis.
Il devient alors essentiel de ne plus {\em voir} les SdF ou les
vendeurs de l'"Itinérant" à la sortie des magasins, dans un des pays les
plus opulents de la planète.




\subsection*{Reconstruire}


Le seul discours un peu construit dont le PS ait été porteur, c'est la 
libéralisation des m{\oe}urs : PACS, parité, etc ... Et c'est bien.
Mais c'est tellement loin des problèmes profonds actuels et de la souffrance
de la majorité.
En quatre ans d'AG au PS 13ème, je crois pouvoir affirmer que je n'ai
entendu parler de la santé que pour subir une présentation technique
de la CMU, de l'éducation que pour discuter du problème Allègre, de géopolitique
que parce que quelques olibrius avaient été choqués que le débat sur
l'engagement guerrier au Kosovo ait été relégué en fin d'AG, deux semaines
après le début des bombardements.
Au niveau national, les synthèses du courant majoritaire et les programmes
de campagne sont affligeants (entre autres celui pondu par Martine Aubry pour
les présidentielles). Seul le courant ex-popreniste semblait, à l'époque
où j'étais au PS, animé par une certaine volonté de construction d'un discours
(5 $\%$ du PS).

S'il est une urgence aujourd'hui, c'est bien de reconstruire un discours,
de redonner un sens à "la gauche" et de fournir un cadre pour l'orientation
et l'évaluation des mesures techniques, bien évidemment nécessaires.

Plutôt que de pondre une 32ème réforme des collèges, il
est par exemple urgent de rebatîr collectivement un discours sur
l'école et l'éducation.
Depuis pas mal d'années, on a placé sans s'en rendre compte le système
éducatif dans  une situation d'échec en lui confiant implicitement deux
objectifs.
 Le premier c'est l'emploi.
Avec une personne sur deux ne trouvant pas d'emploi
à la fin de ses études, c'est un objectif voué à l'échec (et ce discours
n'est pas forcément contradictoire avec le fait de travailler pour avoir,
en fin de cycle, des formations professionnelles de qualité et adaptées
aux besoins de la société).
Le second objectif est de garantir "l'égalité des chances". Ce discours est
très largement porté à gauche. 
Or, quel qu'il soit, le système éducatif ne peut corriger les inégalités
sociales qu'à la marge, en permettant à un petit nombre de profiter
de l'ascenseur social, quand le plus grand nombre dans la classe dominante
est assuré de rester dans celle-ci (contexte socio-culturel familial, 
conditions matérielles pour les études, transmission du patrimoine,
passe-droits et carnets d'adresse pour l'accès à l'emploi). 
Là encore, ça permet de dénigrer à bon compte un système éducatif présumé
sclérosé, incapable de remplir sa mission -- impossible --
comme s'il l'avait remplit à d'autres époques.
C'est l'égalité (tout court) pour laquelle il faut lutter, qui permettra
au plus grand nombre d'accéder à un niveau d'éducation élevé, et renouer avec
des missions du type alphabétisation mais à un niveau supérieur~:
développement du sens critique, démysthification
de la science et de la technique, déchiffrage de l'image,
discours sur la méthode.
S'il faut parler de mesures techniques, la lutte contre la ghettoïsation
est certainement beaucoup plus importante que la décentralisation de
l'éducation nationale dont on voit facilement les possibles
dérives clientélistes.
La rémunération au mérite,
prônée par certains, ne peut dans un budget nécessairement limité,
qu'aboutir à la frustration du plus grand nombre, à un moment où 
l'enjeu essentiel pour nombre d'enseignants est de retrouver une motivation
ou simplement de redonner un sens à leur travail.




Il faut plus généralement se réaproprier un discours sur l'égalité.
J'ai bien écouté Jacques Chirac au soir du deuxième tour, place de la
République, se grandiloquant sur nos valeurs retrouvées de liberté et de
fraternité. C'est marrant comme le petit mot entre les deux semble tabou.
Y compris dans le discours de gauche sur "la solidarité", "la justice
sociale" ou "l'égalité des chances", succédané à la sauce "american dream"
de l'égalité républicaine.
Je crois que de savoir revendiquer et mettre au centre du discours
l'égalité, doit être une identité forte de la gauche.
Les mesures permettant des avancées dans cette direction 
ne sont sans doute pas évidentes. Les
différentiels de revenus sont par exemple devenus tels que des mesures fiscales
ne suffiront pas (même si le caractère particulièrement peu redistributif
du système français de prélèvements laisse un peu de marge dans ce domaine).
Au passage, à propos de la fuite fiscale ou réelle des gros revenus,
il faut peut-être relever le défi et les laisser partir.
On pourrait d'ailleurs, plutôt que de ressasser le droit de vote aux
immigrés pour ne jamais l'appliquer, proposer que la domiciliation fiscale
soit un critère de droit de vote. Un genre de vote sensitaire positif.
Bye bye tous les cadres sups à stock-options domiciliés à Londres.
On décide entre nous.


Autour de "l'insécurité", il est également urgent de rebâtir le discours.
Certains dirigeants socialistes ont insisté dans l'analyse de la montée
toute relative du vote
Front National, sur le piège tendu par Jacques Chirac qui avait fait de
l'insécurité son thème central de campagne.
C'est pourtant bien au PS 13ème qu'il y a deux ou trois ans, j'ai entendu
pour la première fois que la gauche devait "investir le thème de l'insécurité"
pour ne pas le laisser à la droite~!
Je ne suis pas capable aujourd'hui de faire la part entre réalité,
fantasme et mise en scène par la "société du spectacle"
dans ce qu'il est convenu d'appeler "l'insécurité".
Mais je suis convaincu en même temps qu'une société dans laquelle on tend
trop l'élastique social -- comme on le fait en continu depuis 1983 sous
des gouvernements le plus souvent socialistes --, une société qui ne peut
plus se projeter dans un avenir commun, ne peut que devenir
-- ou est déjà fondamentalement -- une société violente.
Et, à partir d'un certain cap, on peut toujours essayer de tenir un discours
"de gauche" sur la prévention ou l'éducation.
A partir d'un certain cap, la seule solution réelle est la répression.
Comment demander le civisme, comment espérer en la prévention ou en l'éducation,
dans une société qui a entériné la ghetto\"{\i}sation, qui vente le mérite des
stock-options et de la bourse, et qui ne se réfère qu'à des personnes
gagnant de 10 à 1000 fois le salaire minimum (naguère) garanti~?

La répression, sous réserve qu'elle soit poussée suffisamment loin,
est malheureusement sans doute une réponse réaliste pour
garantir la quiétude des classes moyennes et aisées dans une société
fondamentalement violente. Il semble par exemple que
la politique sécuritaire ait fini par porter ses fruits aux USA. On en sait
le prix : 2$\%$ de la population
mâle adulte en prison, un noir sur deux qui passe en prison  au cours de sa
vie, la peine de mort comme outil de gestion.
Evidemment, on peut souhaiter une autre société, et remarquer la contradiction
d'un système qui, plaçant la liberté individuelle au centre de son idéologie,
se dirige inexorablement vers un record d'incarcération.
Comme pour la CMU, le point n'est pas ici de trancher sur savoir si plus
de prisons ou de policiers pourrait aider à passer un cap technique,
temporairement, mais de reconnaître que, si on ne change pas radicalement
de direction, on n'aura pas le choix.
Et les responsables socialistes -- et parmi eux certain fer de lance de l'aile
"gauche" du PS -- qui se targuent de proposer des mesures
concrètes sur l'insécurité doivent réaliser qu'ils ne sont que les
petits soldats de plomb d'une logique inexorable dont le dénouement est
connu. Peut-être faut-il à un moment renforcer telle composante du système
répressif, mais en reconnaissant d'abord que c'est une régression fondamentale~;
que si rien {\em d'autre} n'est fait, on va inévitablement dans le mur.

Il serait d'ailleurs sans doute utile
de publier chaque mois, en même temps que les taux
de chômage et de croissance, le taux d'incarcération et le différentiel
DIFF10 entre les 10$\%$ des revenus les plus élevés et les 10$\%$ les
plus bas. Bon mois de mai~:
l'incarcération a diminué de 2$\%$ par rapport à l'année dernière avec
200 libérations pour seulement 150 incarcérations pendant que l'indice 
DIFF10 passait, lui, de 10.2 à 9.7 sur un an, en recul de 0.5 points
(chiffres choisis totalement au hasard en attendant mieux).

Ce sont fondamentalement les mêmes questions qui se posent en géopolitique à
l'échelle de la planète.
Pour revenir à l'exemple du Kosovo, j'ai
essayé (difficilement) de comprendre des gens qui justifiaient
les bombardements humanitaires.
Mais, de grâce, la mort dans l'âme~! Supposons un instant que nous ayions
pu estimer que c'était une solution du problème et qui plus est
la meilleure -- deux préalables me semble-t-il indispensables pour engager
une guerre --, quel aveu d'échec et d'impuissance~!
 Au lieu de quoi, on a vu les éditorialistes
"de gauche" se déchaîner~; le gouvernement afficher sa fierté~; j'ai entendu
Jack Lang, Porte de Versailles, en meeting avec les dirigeants "socialistes
européens" devant un public enthousiaste,
se lancer dans une grande fresque~: fort de la victoire éclatante au Kosovo, 
il engageait la campagne de Russie pour libérer le peuple tchéchène, 
puis fondait sur la Chine pour libérer le Dalahi Lama, fleur au fusil.
Pas de bol, c'est pas lui qui décide. Et le gouvernement socialiste a 
bombardé ... l'Afghanisthan.
Pour le bien du peuple afghan évidemment. Des preuves~:
on a envoyé les sacs de riz et les tentes avant les bombes et on a fait,
sur les grilles de l'Assemblée Nationale,
une grande expo de posters de femmes Afghanes à dos d'âne au milieu de paysages
lunaires.

On a pu se réjouir de voir le réflexe collectif et notamment des jeunes
face à la monté de l'extrême droite. La leçon était bien apprise et c'est
tant mieux.  Mais l'agitateur Le Pen était fait pour être rejeté comme
un virus qui aurait épousé volontairement les caractères de reconnaissance
des défenses immunitaires de l'organisme à attaquer.
Le Pen dans le rôle du Mal. Avec Milosevic, Sadam et les autres.
Le Pen = Hitler. Pendant ce temps, les Etats-Unis, avec l'appui tacite ou
effectif des pays européens, ont déclaré la guerre à l'ensemble de la planète
sans que celà ne soit même évoqué lors de la campagne présidentielle.
Pendant ce temps, le génocide lent de l'Irak continue. Et les intellectuels,
nouveaux philosophes et éditorialistes de gauche,
-- "les piètres penseurs" de Dominique Lecourt --
continuent épisodiquement à
nous ressortir les bons (les tchéchènes, les palestiniens, les kosovars) contre
le mal (l'ex URSS, Sharon = Hitler, Milosevic), au mépris des réalités.
A noter quand-même que, sur la Palestine, l'alignement pro-américain
et le parallèle avec l'Afghanistan
([terroristes palestiniens = Ben Laden] entraînant logiquement
[USA-Europe = Sharon = ?]) sont tels que
le soutien (pourtant légitime) au peuple palestinien fini par s'estomper.
Sur ce terrain aussi 
on voit bien l'absence du discours et de la pensée collective en
même temps que la dimension des enjeux.
Quelques axes qui me semblent prioritaires~: rompre avec l'OTAN~;
se battre pour que l'ONU retrouve sa mission et gagne en indépendance~;
combattre la vision morale de la géopolitique pour recentrer le débat sur
la réalité des conflits d'intérêts (deux protagonistes voulant vivre sur
le même territoire, enjeu sur la maîtrise de l'énergie, ...)~;
faire respecter la constitution française en exigeant qu'un vote ait lieu
à l'assemblée à chaque fois que des forces militaires sont engagées sans
que nos intérêts vitaux soient menacés~; se délier de tous les engagements
qui pourraient contrevenir à ce principe.
Réfléchir à réinventer une politique analogue à la politique de
non-alignement à l'époque de la guerre froide (l'Europe peut-elle
encore y contribuer~?).

Il s'agit ici tout au plus de pistes.
Mais je suis convaincu que ça devrait être la priorité
d'un parti politique (et en particulier de gauche), de construire
et de s'approprier collectivement un discours sur
ces points et sur tous ceux, tout aussi fondamentaux,
dont je suis moins capable de parler~:
urbanisme, chômage, oppression dans le travail, santé, etc.
C'est une priorité, si on veut que subsite une alternative, de redéfinir
ce que c'est que la gauche, au-delà des discours incantatoires sur le
maintien des services publics à la française ou du "meilleur
système de santé de la planète".
Cette construction doit se fonder sur une analyse des réalités, à l'abris
de l'idéologie dominante et de la société du spectacle.
Cette construction ne peut être qu'un travail exigeant.
Elle nécessite d'apprendre à désapprendre certaines évidences,
certains réflexes~;
de refuser les à-peu-près, les slogans et les facilités de langage.

\subsection*{Démocratie, Europe et Souveraineté du peuple}

J'ai eu beaucoup de mal à me reconnaître dans la grand messe républicaine
de l'entre deux tours des présidentielles tant
j'ai l'impression que la démocratie est une des choses les plus durement
attaquées actuellement, notamment par le clergé qui a orchestrée cette
messe et, au-delà, par une partie des fidèles qui s'y sont rendus
en masse\footnote
{
Les éditorialistes de la bien-pensance se sont dits surpris
que la mobilisation de l'entre deux tours soit retombée
comme un souflet. Mais les fidèles qui se sont mobilisés sont sans
doute pour beaucoup ceux de la gauche plurielle, les plus agés ayant voté pour
Jospin ou regrettant d'avoir éparpillé leurs voix, les plus jeunes regrettant
de ne pas avoir pu apporter les leurs.
Plutôt que de prendre en face le désaveu que représentait ce vote,
la communion chaleureuse et colorée a permis d'alimenter une fois
de plus la bonne conscience collective.

La masse de ceux qui ont sciemment désavoué la gauche plurielle, celle qui
pourrait se mobiliser dans la contestation, celle-là n'a plus de bible
sur laquelle assoir un mouvement. Cette masse renvoie certainement davantage
au mouvement de 1995 qui dépassait de loin la contestation du plan Juppé,
la défense des retraites ou une traditionnelle mobilisation par
la gauche institutionnelle (ou trotskiste).
Sans cadre, les manifestants en étaient réduits à
ce credo minimal~: "Tous ensemble".
Je me souviens de la presse désemparée qui ne comprenait pas les sondages qui
parlaient de soutien massif dans la population pour ces nantis qui se
permettaient encore de descendre dans la rue et de paralyser le pays.
Le fait qu'aucune composante de la gauche n'ait réussi ou même souhaité
bâtir sur ce terreau est certainement à prendre en compte dans l'impasse
actuelle.
}
(pour reprendre le très intéressant parallèle de Régis Debray
entre la pensée unique et la religion).

On a d'abord des attaques explicites~: quand la
France bombarde deux pays en cinq ans (de gouvernement socialiste) sans 
vote à l'assemblée. Quand on tire à balles réelles sur des manifestants en
Suède et en Italie (il est intéressant de noter qu'on a souvent occulté
l'épisode suédois pour se concentrer
sur l'Italie de Berlusconi, populiste de droite et de ce fait ex-communié). 
Quand on trouve normal que des ministres battus dans des municipales
restent au gouvernement.

Quand un pays exprime dans les urnes un refus
d'adhésion à tout ou partie de l'Europe en Irlande ou au Danemark, en
déduit-on qu'il y a un problème dans la construction européenne~?
Mais non, mais c'est bien sûr~: "on n'a pas bien expliqué",
"on va revoter". Evidemment, il suffit d'une fois pour que ça passe. Et, 
ensuite, pas de machine arrière possible.
Autre aspect subtile, on voit fleurir à gauche des appels à une
démocratie participative sensée relayer une démocratie
représentative à bout de souffle.
Je pense qu'a côté d'un projet militant honnête pour beaucoup, il y a
une volonté pas forcément consciente d'éviter la sanction du peuple.

Je suis pour ma part frappé de l'"intelligence" du vote lors des dernières
élections~: Jospin et Chirac ne représentant qu'un quart des inscrits~;
un seul candidat du pôle libéral-européen au second tour des présidentielles
(j'aurais préféré lui voire un autre adversaire)~; aux législatives,
l'élimination spécifique de Martine Aubry et de Robert Hue,
deux symboles de la dérive de la gauche ces dernières années.
Enfin, le fait
que la grand messe de l'entre deux tours -- dont je suis convaincu qu'elle a
exasperé bon nombre de Français moins scandalisés par le vote contestataire
que par le mépris des élites à leur égard -- n'ait pas abouti à un vote
pro-Le Pen, me semble être une preuve de maturité de la démocratie.

L'attaque contre la démocratie, c'est bien sûr tout ce qui touche
à la perte de souveraineté, c'est à dire de façon générale tout ce qui fait
que les lieux de décision sont de moins en moins souvent ceux
où s'exerce le contrôle démocratique.

Il y a évidemment le côté technocratique et réglementaire de l'Europe
qui se définit pour l'essentiel dans une absence complète de contrôle
par le peuple, et même souvent par les gouvernements.

Sur le plan économique, c'est la fameuse mondialisation,
dont l'impact réel n'est jamais quantifié
mais qui justifie toutes les démissions. 
A ce propos, on a parlé pour le gouvernement de Lionel Jospin de grand
écart entre Davos et Porto-Allègre. Il s'en est défendu et
je pense effectivement qu'on peut y trouver une certaine cohérence.
Dans les deux cas, il est  sous-entendu que les choses importantes ne se
règlent plus au niveau où l'on vote (jusqu-à nouvel ordre la nation).
Dans les deux cas, c'est en fin de compte la même démission.
Comment en est-on arrivé là alors que Lionel Jospin avait commencé
son mandat en faisant échec à l'AMI, sous l'impulsion de mouvements
comme ATTAC (dixit Noham Shomsky) et en montrant qu'il était encore
possible de prendre des mesures contraires à une supposée orthodoxie économique
comme les 35 heures (et sans revenir sur le bien fondé de cette réforme)~?

Cette remarque s'étend d'ailleurs dans une certaine mesure à la contestation
"à la gauche de la gauche".
Le cas d'ATTAC avec la taxe Tobbin comme point de départ de la lutte
anti-mondialisation est à plusieurs égards emblématique.
Il est facile de se convaincre du bien fondé de
la taxe Tobbin comme instrument de régulation des marchés boursiers\footnote{
La taxe Tobbin est une taxe très faible sur chaque transaction boursière.
Les tansactions spéculatives, avec des échanges rapides et répétés d'actions,
sont donc lourdement taxées sans pénaliser les investissements à long terme.}.
Et le fait qu'elle n'ait pas été soutenue par tous les gouvernements de gauche
comme de droite en dit long sans doute sur l'intéressement direct d'une
grande partie de la classe dominante dans les revenus boursiers.
Mais en faire l'emblème de la lutte
contestataire, c'est à la fois entériner qu'il n'y a pas d'alternative
au rôle central
des marchés financiers et mettre au c{\oe}ur du combat une mesure technique.
Détourner la Taxe Tobbin pour en faire un outil de
redistribution vis-à-vis des pays pauvres, c'est aussi replonger dans l'image de
la dame patronnesse (le Nord) donnant aux pauvres (le sud).
Enfin, mettre au c{\oe}ur
de la lutte une mesure dont tout le monde est convaincu qu'elle ne pourra se
mettre en place qu'avec un accord de tous les grands pays industrialisés,
c'est dépenser beaucoup d'énergie en vain -- à la bonne conscience près --.


Cette perte de souveraineté s'étend au-delà du domaine économique et
est parfois explicitement revendiquée par les intellectuels de gauche.

Le combat pour la mise sur pied d'une justice pénale internationale
(pas le Tribunal Penal International pour l'Ex-Yougoslavie qui est
clairement un tribunal de guerre de l'OTAN) en est sans doute une des
illustrations les plus marquantes.
Je ne suis pas un spécialiste de ces questions, mais, dans un pays, la justice
ne fait qu'appliquer une loi écrite par une assemblée démocratiquement élue.
Cette loi peut évoluer au fil du temps. Telle faute pourra être jugée
plus grave à un moment que telle autre par le législateur.
En l'absence de législateur et de contrôle par le peuple, une justice
internationale ne peut se définir qu'au nom de principes universels qui
s'imposent à tous.
Au-delà de la perte de souveraineté, ce combat pour la justice internationale
me semble symptomatique de l'abandon du politique pour la
morale, de la progression de l'américanisation des esprits (le bien et le mal)
et de la bonne conscience de la classe dominante.
Je ne me suis pas senti en phase avec
les manifestations de fierté de la gauche européenne
quand elle a cru que Pinochet, la marionnette
sanguinaire de la géopolitique nord-américaine en Amérique Latine, pourrait être
jugée en Europe. La même gauche européenne
qui rivalise d'allégeance pour contribuer à la poursuite de cette même
politique américaine à l'échelle de la planète~: génocide irakien, destruction
de la Yougoslavie, guerre contre l'axe du mal.
La même gauche européenne qui se tait quand le patron des patrons vénézuéliens
renverse par un coup d'état, avec l'appui des américains, le président
Hugo Chavez élu et réélu démocratiquement.

Enfin, la question de la souveraineté est évidemment posée par la
construction européenne.
J'ai voté Maastritch. En arrivant au PS, je voulais
me battre pour la gauche européenne, pour retrouver les leviers politiques
au niveau où se joue l'économie (le choix de 1983).
Ce discours, dont j'accepte encore aujourd'hui
la cohérence, a été porté de façon exemplaire par François Bayrou dans cette
campagne. Et son discours me semble plus porteur d'espoir que le non discours
du PS. Mais je n'y crois plus. Je n'y crois plus, entre autres raisons,
 parce que je crois l'Europe
trop vaste et disparate pour pouvoir concevoir un projet politique commun
à une échelle de temps raisonnable.
Chaque élargissement recule de dizaines d'années l'aboutissement d'un tel
projet. Et je vois pour une bonne part dans le basculement successif
des pays de la gauche
européenne sociale-démocrate vers la droite populiste la reconnaissance
de cette réalité.
Je crois que l'Europe à 30 ne pourra être qu'une Europe technocratique
et de réglementation, sans projet, et qui, si elle se préoccupe de social,
ne pourra aboutir qu'à des mesures de bonnes {\oe}uvres comme un RMI européen
ou une CMU.

Je n'ai malheureusement plus aucune vision sur l'Europe à part celle d'un
étau qui se resserre sur la démocratie et qui anihile toute possibilité
d'alternative.
Sur ce terrain aussi il faut retrouver, il est urgent de retrouver
un discours.


\end{document}
